70年代香港 香港人最多笑容的時代

Nick DeWolf紀錄1972年的香港

作者：舊時香港

47年前的香港，是什麼模樣？

正職是半導體專家、電腦工程師的美國業餘攝影師Nick DeWolf（1928-2006）於1972年旅經香港時，拍下的數以千計照片。

的確，Nick DeWolf是非一般的遊客，當外國人到香港旅遊，只知到山頂觀光、香港仔食海鮮時、裁縫店造西服、甚至去灣仔紅燈區找尋明買明賣的「浪漫」時，他卻拿著相機穿梭大街小巷，了解並紀錄當年香港人的生活方式。

而Nick DeWolf的攝影風格並不太講究技巧和構圖，但卻隨意自然、有時甚至失焦（Out Focus）也不介意，有點象近年一度成為潮流玩意的Snapshot。

Nick DeWolf的照片幫助香港保存記憶，讓港人不至於忘記自己的歷史軌跡。作為一個香港人，我確實感謝他。

Vicky Yip: 韓裝背心裙
流浪民: 60年代尾，70年代頭，果陣好興鈎冷衫，好多女孩子都會鈎圖中白色的菊花帽……

點解啲樣咁似而家啲新移民？？

好靚感覺好high class ，唔似宜家污煙瘴氣

日日有錢賭
日日有雞叫

果陣食正經濟起飛條水，有手有腳都餓唔死仲可以養大幾件買兩層樓今日退休笑鳩班後生係廢青

第一張右邊

睇眼科啦你

其實以前啲人都著得幾型,又未至於著到成個嬉皮士咁.

份自信同希望自回歸前後已經由慢慢消失到變成閪口閪面頭

以前啲人好清楚自嘅定位，內心強韌好多，唔會憎人富貴厭人貧

但生活得開心

因為社會少爭拗？

6，70年代
做童工都買得起筲箕灣太安樓呀

DLLM共產黨

LM

因為睇住社會一日一日進步
對未來有希望

70年代中未算 雖然好多大陸人偷渡落黎又有越南難民
但你有手有腳返工一定有幾好生活
亦同貧民階層好似有啲唔同 所以絕對開心啲

加埋以前香港係一個好大既出口國
而大家都係魚翅撈飯年代 有種自信

點解以前窮人都咁開心，港豬諗吓啦

嗰時係衰，但每日不斷變好緊
97後個個香港人都知香港注定有一日玩完，而家每日不斷退步變衰，邊個仲笑得出

見到未來同見唔到未來既分別
唔係話果陣無窮人，而係窮人見到只要肯搏肯捱，社會經濟有發展，自己都可以分一杯
但今時今日？你肯捱又點，完全睇唔到有希望，
經濟發展只係富人愈富，貢獻地產商
窮人想分享成果係痴心妄想

佢哋啲笑容好純真

因為人地番一個鐘頭工可以一家人食一餐
依家你打一個鐘頭工都未必夠自己食個午餐

個時係香港黃金時代
生活越黎越好 梗係開心
宜家....所有資源被支那掠奪，生活越黎越慘，梗係唔快樂
特衰政府仲話要進貢畀支那
其實香港宜家無暴動係奇跡

十年之內，經濟一轉差，一定暴動
不過支港已經不違餘力增援資源應對
中國人地方亦唔會好似西方國家咁可以長時間暴亂示威
第一日就同你軍隊入城，第二日無人敢出街

無比較無傷害
以前窮人住窮人區
唔知同有錢佬差距
而家上網咩都睇到先知自己幾廢

唔關事
最重要係當年睇到前景
宜家睇唔到 睇住香港淪落。

笑得好開心，自己中學大大下都無再出現過依種咁真摯既笑容

窮得有希望的時代

笑容溫暖純真

見到呢啲咁真摯嘅笑容 忍唔住跟住一齊笑 但笑下笑下又喊左

個時全部大陸燦嚟
個然大陸仔住多一兩代就忘本

唉 真係好撚憎中國

想問好耐，張相個B讀大學未？

完全唔同氣質
圖中嘅人有份優雅

但係張張相都係有領衫入面加樽領

呢班人咪而家連登仔口中嘅廢老囉

最有未來既年代

呢啲就係依家笑番我地嘅廢老

都唔係,心態都有關,
我就唔信當時既人會好似連登仔咁口臭,咁想睇人仆街,周圍屌9人,
一啲你地認為好有問題既嘢,當年既人根本無咩所謂,容易滿足,
咁自然開心啲

你屌班環保撚好過啦
筲箕灣都係填同炸山整出黎咋

有冇人都係好鍾意睇呢類相片? 特別鍾意睇自己熟悉嘅地方

當年嘅校服學生妹依家都變左呀婆

醫食住行教環 97之後邊樣有好過
依家仲要同大灣區11個市分享香港經濟成果

70年代點樣魚翅撈飯呀。。。

隔離post 嘅圖
唉 香港人可以團結d 就好啦
當知道有班咁嘅所謂"自己人"會係後面backstab 你，就心都灰埋
呢個社會唔知點解當權者做錯嘅事仲會有人吹奏，同奶得咁大力

其實好灰 70年代啲人對住鏡頭笑係覺得相機稀有 露出純真既笑容 但隨住科技發展 鏡頭已經每個人都有 不再稀有 你地睇下依家啲人反而見到鏡頭會避開 而唔會再笑 講真個種70年代既環境可以話永遠都番唔到去

點解我會生於呢個時代...

呢家大陸人係香港就係呢個笑容

如果呢家香港得返四五百萬人
我出街都會笑得好開心好自然

7，8，90年代正到仆街
依家，真係屌佢老母！

70－80年代 環境一般但好多機會 睇嘢簡單少少
90年代起飛就金迷紙醉 社會開始比錢腐化 但至少喺英治最後時期短暫享受過發達國家國民嗰種自信同尊嚴
97－03食曬屎 一下當頭棒喝 之後再冇輝煌過 前路茫茫 個個都喺度等上天打救 期待有個拍得住英國人嘅特首團隊（可惜冇）

果起碼肯捱買到樓，又冇啲蝗爭資源，同埋睇得出有發展機會
家下香港搞乜都死咁

唉

90年代嘅魚翅撈飯嘅另一面其實係資產泡沫嘅澎脹 炒股炒樓唔洗做都搵到錢 一夜暴富所以魚翅撈飯都唔覺得有咩問題 但同時大部份人未覺醒呢個只係一個泡沫

所以魚翅撈飯其實係幾負面嘅形容

香港社會其實唔係比錢腐化 只係政府規劃太差 轉型失敗 係最後嘅轉型時機試過中藥港 科技港 想係單一產業死胡同都走出嚟 但結果都係失敗 03之後固有產業已經托唔起經濟 結果大權旁落要用地產嚟托 造就今日地產霸權同無限沉淪 扼殺百業 香港真係可以講已經玩完

但係老老豆豆 咩最發達國家國民榮光 我又唔覺得當時好多人在意呢樣野。。。冇乜人會大大聲話自己係英國人 只會話係香港人 香港人只係睇錢份上 情感同乜乜榮光呢d唔實際野香港人係好小理 係近年興講多年先ff之前d人覺得榮光etc

咁多年之前啲學生妹條裙已經咁短

唔知點解會睇到充滿前景 香港係有希望嘅年代

Lm

要還架
我地還

六十年代香港的確有暴動
而英政府在平定暴動後, 推出多項懷柔政策
造就當年人民安居樂業

呢啲先係真正想要嘅嘢

返唔到過去..

果時窮人都有得住窮人區
依家上大灣區都冇得住呀

老豆以前得罪過差佬，比人捉番差館打左兩日再扔番出街
果時最多偷呃拐騙，黑幫，貪污

雖然宜家都係一樣

咁你事實係廢喎

個呀婆有錢到裝金牙

上一代人享受完經濟成果
惡果就下一代人受

80呢？

以前大家做好自己, 可以安居樂業, 受人尊重
依家? 死做爛做一樣係廢青買唔起樓, 搵間房打丁都冇呀

d人都好似tvb個蘭茜

果陣搵食真係搵食, 收工放假同屋企人朋友同事一齊玩

而家搵食搵多多都唔夠, 搵黎同人比, 唔係搵食
人與人之間既關係一定無果陣咁好, 而家3句唔埋都係鬥身家 , 兜圈黎鬥
鍾意鬥身家分邊個窮邊個有錢就好威 其實都係大陸特色黎

d裙咁短

粉藍色

多謝祖國啦

你掉轉左嚟講, 當年香港其實已經落入四大家族手上, 管得住依四大家族就只有英國人.
老懞董上任眼高手低, 大搞85000, mpf, 迪士尼加上一大堆只有理念沒有實行方法的乜乜港
遇到金融風暴科爆網加沙士, 損害了四大家族利益, 激發五十萬人上街, 香港回歸令中央成為國際笑柄.
結果85000 無聲無息消失, 乜乜港成為地產項目, 政府都交由貪曾, 許仕仁, 唐英年 依班與富豪關係密切的人出任. 停居屋, 停勾地, 取消租管, 大搞自由行, 投資移民, 雙非產子.
原來只要滿足四大家族, 香港就可以穩定, 共產黨, 港共政府與香港富豪緊密作. 創造今時今日的穩定局面

婆仔鞋真係世界第一

有，成日都post上黎

依家d教畜變晒道德塔利班，以前學生妹周街短裙

70年代住屋應該比現在辛苦好多
窮L應該住緊木屋區、鐵皮屋、徙置區或者籠屋

最開心有電視睇， 同朋友出街玩

蝗多 你同我都唔識笑啦

屌你老母, 依班人死晒我都可以笑得咁開心啦

啲圖好正 有冇多啲

個時咁多人上面走難落黎 地獄去左天堂緊係開心

72年 李小龍重在生

第三張賭然老豆

你想講啲乜嘢

當年既人住板間房,都係搵間房打丁都冇,
就算當年住公屋,好多都係一家6,7口人迫埋一齊,
當年睇咸書,甚至只係一頁j圖炸,你比部av佢睇,
佢一定開心到痴線,當你恩人
所以我咪話,心態都有關,
一啲你地認為好有問題既嘢,當年既人根本無咩所謂,容易滿足,
自然開心啲,
而消費主義既社會就係要你唔滿足
仲有成個生活圈子,人與人之間既關係一定無宜家咁疏離,
咁想睇人仆街,咁口臭,周圍屌9人,
同朋友話都開心啲
你睇班賓賓放假成班一齊坐係度都好開心
甚至班南亞街童成班一齊周圍遊蕩都可能開心過好多香港人

同朋友玩

猥褻笑就有份

以前d學生妹條裙咁短

70年代搵燒銀紙煲狗肉

唔知相中啲人宜家點呢

矯情post

同以前比較已經代表個城市已經死咗
正如英國人同日本人都係

依家啲支那人淨係簡直係帶住仇恨落嚟搞死香港

以前大家都咁窮
冇乜太大貧富差距
各行工業都有出路
點都夠食夠住
當時港英政府好識管理香港

資訊唔發達唔流通
都係一個原因嚟嘅

嗰陣冇電腦冇得上網
你收咗工你老細就揾唔到你
你返到屋企唔駛開住部laptop耐唔時check住公司email
同老婆仔女食緊飯嗰陣唔會突然收到老細message叫你今晚趕埋份嘢俾佢聽朝用
因為部打字機得公司先有，你枱頭電話亦拎唔到返屋企，更加冇得飛線
所以啲公事你離開咗office就理唔到
亦即係乜都唔撚駛理

嗰陣冇網上討論區
資訊都係靠主流媒體feed俾你
或者你身邊嘅人話你聽
唔係你個圈子嘅嘢你未必知得到
就算社會上有不公平或者引起公憤嘅事發生咗
你都冇辦法同人抱不平
冇得幫手公審人更加冇得推上報
因為可能啲嘢發生咗你都唔會知
想嬲埋一份都冇得你嬲

嗰陣冇fb冇ig
生活上嘅點滴冇一個公開平台俾大家分享/曬命，冇得刷存在感
因為其他人嘅 "欣賞" "讚美" "關注" 通通冇得量化
根本唔需要緊張自己所做嘅嘢有冇人俾like或者有幾多個like
所以唔駛為咗同杯茶影張相而排幾粒鐘隊
所以食飯唔駛相機食先
所以情侶唔駛諗點po相至放到最多閃
所以女神唔駛煩點執相至收到最多兵
所以毒撚亦唔駛因為見到人哋多姿多彩嘅生活而要做憤怒的葡萄
因為連睇都冇得你睇

嗰陣冇手提冇whatsapp
個個一出咗街就可以話係失去聯絡
喺街打電話都要排隊俾錢或者問鋪頭借先有
所以就算你女神唔覆你唔call你甚至唔俾你揾到
你都有大把理由去解釋(或者去呃自己...)
就算寫情信人哋唔回
你都可以同自己講: 可能封信寄失咗啫~
唔會要擔心自己係咪俾人block柒咗
唔需要因為個灰剔藍剔而傷神
唔需要因為個已讀不回而傷心
唔需要因為某個emoji 而無限FF
唔需要因為個Online / Last seen 而胡思亂想

所以幾時都話無知先係最快樂
咩都唔知先可以咩都唔駛憂心唔駛理
咩都唔知先可以對所有嘢都有幻想有憧憬
先可以對明天充滿希望
先可以成日都笑

因為以前窮 都知只要你勤力 返多幾分工
就會買到樓 養到屋企人
香港變得越嚟越繁華 對香港充滿咗好多憧憬

但宜家 就算你識影分身返幾份工都只係買到間200呎狗屋甚至買唔到 因為你要租屋住 錢都儲唔到
香港日日俾150 中港婚姻 專才咁一車車送上嚟
建築 橋 交通 乜都係豆腐渣工程 乜都唔通過最低標準
冇人再對香港哩個地方存有任何希望 只係想快啲移到民就走

仲記得當年支那四川地震 大家笑鳩佢地豆腐渣工程
點知 宜家就輪到香港啦 哈哈

舒淇？

70年代有好多懸案，好似尖沙咀溫莎大廈女裸屍案依啲，依家都未破到

又吹奏以前

呢班有笑容嘅打靶種就係今時今日啲廢中癈老

會唔會你係新移民，先至唔知南方人係咩樣呀？

魚翅撈飯，即是以魚翅拌飯或者佐飯，是香港1970年代至1980年代經濟繁榮時期，一種奢侈的飲食方式。在香港經濟向好，股票價格大幅上揚，投資者對飲食消費出手闊綽的浮華時期，也常被稱為「魚翅撈飯時代」[1]

呢個字係起源於香港人岩岩開始玩股票仲要買咩都升果陣架

硬係覺得個天係灰色既
第四張右手邊個細蚊仔好似張國榮

我冇睇錯嘛？兩條仔蹺住手？嗰陣時咁開放咩？

人心不足

唔好話香港，全球都係，依家太多比較，咩都要屌一餐，以前d人冇得旅行，依家淨係窮遊 坐uo依d都要屌一餐

成日都賴新移民 50到80年多左300萬人 唔係大陸移民唔通石爆出黎 早幾年落黎扮本土

再唔係就賴咩經濟起飛 我有老母你有老母 點解經濟起飛下你老母咁失敗無野分比你

果時d人好開心咁

97淪陷日日畀共匪撚點笑得出

當年暴動係支共搞出黎

宜家香港情況其實同60年代差唔多
當年係黑警搶錢，宜家係支那人搶錢

嗰時啲人都係算係窮，個個都要挨，5,6個人逼埋一間屋，但唔會好似依家啲細路咁，自己唔爭氣，仲屌鳩自己老豆老母。

大部份人一樣窮，無比較，有人情味

有手有腳唔識字都可以一個人養活全家

上樓當年都難但有公屋，樓價對人工比例都無而家咁痴線

社會福利政策係target全部人，綜援係最低下限安全網而且無人會攞，成件事俾人感覺好公平唔會大細超

唔係話以前一定最好，但我都幾肯定我既童年應該開心過以家既細路，最重要就係環境俾到人希望同埋政策有無全心為當地人幸福定制

哦，而家係賴新移民架喇，有咩問題呀？
地就得咁多，用完就無架啦
要怪就怪佢哋揀唔啱時間地點投胎囉

成個大陸咁

笑得好自然 好真心好靚

錯重點, 重點係兩個政府, 於暴動之後採取咩政策對待市民.
英政府成立icac, 大建公屋, 紓緩市民生活壓力
而中共政府就加大力度打壓反對聲音, 輸出殖民消滅香港市民.

前面個細路係我

只係想講香港人宜家個個都angry bird
支共既解決問題方法就係解決提出問題既人
所以香港人只會越黎越angry 係無得救

上面條友包拗頸話好靚㗎

lm 好鍾意睇舊時香港既相

咪吹捧啦連登仔，呢個香港係你哋最憎嘅又窮又酸臭嘅香港嚟，又點配得上你哋優越致富嘅中產身份呢

lm

最少當年生活上係有希望 你會覺得打份普通工都唔會驚累到人 買樓係難但未到遙不可及

當然 以上都係在於資料未流動既情況下先會有 我地以家最煩惱就係可預料既野太多 由你出世到離開世界都話緊俾你知會點點點咁

咪提啦屌
又比人話祟英戀殖

我上一輩被共產了
國家既 祖屋都國家既
何不食肉糜？

上世唔知做錯乜

而家屈你有案底啦

我成日話自己搵最少 仕途最差
我係調番轉 你鬥勁我鬥廢
自然趕走d 白鴿眼

講人短裙轉個頭自己食學生妹
高地龍門任佢搬 教畜

弱智兒童 快樂無窮

睇完有種心悒既感覺
宜家行出街見到個個西口西面

利申:我都西口西面

70年代頭未有ICAC

太安樓喺電車路呀Ching

你真係咁唸

睇下下面2套70年代戲後，你唔會咁講。BTW，個陣成日有強姦

唔同衣家果啲。。。狗
唔同種

個種笑容唔會係而家D新移民有，仲有白滑但黑既皮膚，至於衣著就慘啦仲著人地幾十年前個款咪就係落伍囉!

講到反貪，以前個年代有邊度真係成功?
講到大圈仔就多得北面D人攪文化大革命都唔攪治安

貪污貪到笑

咪又係睇你有冇錢
有錢你而家都好開心
以前窮撚咪一樣仆街
寫果個都ON99
有錢來香港旅行影下相 就當專家

以前多人窮冇咁多比較，可以少啲「呢方面」嘅唔開心
而家就明明大家都係中共港共政治下嘅受害者，就喺度鬼打鬼，學中共分階級玩批鬥，連登仔仲要好受落
其實睇到連登仔啲討論就知香港冇得救

果陣香港D人著衫似宜家韓國
好型好潮,細路都穿大褸/津領
當然係韓國抄香港啦

由地獄鬼國跳上天堂梗係開心啦

唔覺得以前既香港特別好
只係每個時代有每個時代既問題

只可以話當時資訊唔流通
北韓人都好開心

另外，不患寡而患不均，先係而家香港真正既問題

其實而家資產階級一樣好開心姐

30年前左右,我好似未出世

個啲香港人生活好過中國人一百倍
冇人知97會嚟
香港經濟蒸蒸日上 香港人可以樂居樂業

事實丫

原來睇到未來既樣係咁